（重要）快的入黎 唔好比林鄭翻盤+ 解法

潮池：究竟誰開的第一槍：一宗今天要知道的屠殺懸案

昨夜有一個陌生人向我報夢，令我在看電影中的沉睡中驚醒，我趕緊把他說的記下來。

我身處一個遙遠的地方，參加一個冗長的國際學術交流會議，晚上有電影放映會，繼我們與孟加拉、黎巴嫩及伊朗的距離後，這一回，是墨西哥與香港的距離，我不希望墨西哥與香港的歷史在此刻交會。

紀錄片有關1968年的墨西哥學生運動，他們在人煙稠密的住宅區廣場和平集會，警察到場，黑夜中槍聲四起，政府說三十至四十人死亡，包括示威學生、警察與圍觀的居民，學生說有數百人死亡。

五十年前的一場屠殺，究竟是誰開的第一槍，在黑夜中隱沒，成為墨西哥歷史懸案、政治禁忌；直至近十多年前，舊日權貴失勢，消失的檔案重現，墨西哥人才逐步接近真相。

究竟是誰開的第一槍？當年學生說，有人從附近的高樓先開槍；官方的說法，現場對峙中，是一位警方指揮官先中槍倒地。

然後，警察失控，大開殺戒。

真相，出乎意料。

先說一點背景。1968年學生運動浪潮，捲席全球，墨西哥城的抗爭運動起源於一件小事，當年兩間大學學生打鬥，警察殘暴鎮壓，激起大學生怒火，連續多月抗議，轉而要求變革。巧合的是，1968墨西哥奧運即將舉行，對政府而言，那是數十年一遇的威風時刻，全球目光注視，豈容得下學生們偷取光環？1968年10月2日，距離墨西城奧運開幕禮只有十天，政府想控制場面，解決問題，但學生大致和平示威，苦無籍口鎮壓。再說，要警察開槍，無差別殺人，縱使墨西哥警察不算高尚，但警民總算同根生，正常警察亦不容易如此下手殺人。

究竟是誰開的第一槍？

懸案揭盅。解密檔案顯示，躲在住宅大樓內的人，有內政部指揮中心，有秘密警察，有非正規武裝組織「總統衛隊」，架設了自動步槍，是他們開的第一槍。

這些非正規部隊開的第一槍，目標竟然不是群眾，而是射向防線中的警察，目的乃挑起警察怒火。

劇本寫得很好，警察不再猶豫，一場屠殺開始。

製作1968年紀錄片的導演，也是一位學者，他研究此事，說以上說法大致無誤 (Wikipedia 亦可見類似說法)。真相逐步揭露後，當年屠殺事件的多名主事高官曾被提控，但因為年代久遠，最後不了了之。

墨西哥學者談到那些非正規部隊 (paramilitaries) 在六十至七十年代非常普遍，政府與警察不能出手做的醜事，就培訓、慫恿那些流氓惡棍來做。墨西哥學者對我說：「前幾天你談到黑幫白衣人在香港到處打人的事，我們一聽，覺得何其熟悉，根本就一模一樣，歷史在重覆。」

電影《羅馬》劇照，墨西哥1968年非正規武裝部隊練習一幕
墨西哥學者談到電影《羅馬》(Roma)，時代背景正是1968年的墨西哥學生運動，主角那位女傭懷孕了，搞大她肚子的，正是一個paramilitary的成員，他在郊外受訓，對付學生。這些非正規部隊有不同層次，有些屬「強力部門」直屬的非正規編制，也有街頭流氓組成的惡棍團伙。警黑合作，互相補位。

他說：當滿街都隱藏着這些非正規部隊，想觸發暴力，真的要很小心。

對墨西哥人而言，民主路雖然痛苦漫長，但總算有點進步，類似事情應不會重演。

但這樣的事情，會否在半世紀後地球另一端重演？會否就在我們前方轉角不遠處？

這個冗長的國際學術交流會議，還有很多節目，其中一個是「真人圖書館」。我去真人圖書館借書，只剩下一本「我的信仰旅程」，圖書管理員帶領我去幽靜的一角，門打開，裡面安坐的「圖書」，正是我敬重的一位傳播學者，他向我講述他的信仰歷程，最後他問：「你有沒有什麼難題或心結，我可以為你祈禱。」

身在異地，一直想念香港。

我說：「請為香港祈禱。」

----------------------------------

林鄭可能想翻盤既方法

解法：
元朗721一開始記者好多都係上環，
都係靠現場市民影底先唔會比警黑老屈。
建議到時元朗行街既巴絲 盡量係現場都多做video record 錄多小小

集益廣思一下可以再點做

推